\chapterspecial{{Como} {morreu} o {monstro} {kuku}}{}{}
 % Depois deste precisa vir o dilúvio. Poderia ser: Omawë, O surgimento da Maniva, O surgimento da primeira mulher, a vingança de Horonami, Como morreu o monstro Kuku, aí O Dilúvio.

\letra{D}{epois de tudo} que nos ensinou, Horonamɨ acabou morto pelo monstro Kuku.
Sua mulher estava no final da gravidez e, quando ela sentiu as primeiras
dores do parto, o monstro matou o pai. Quem esfregou a barriga para a
criança nascer rapidamente foi Yoahiwë ou Yoawë, o irmão mais velho de
Horonamɨ. 

A partir do momento que o tuxaua Horonamɨ sumiu, Yoahiwë soprou a
montanha, que era a casa dos espíritos, pois queria matar o monstro Kuku
e vingar a morte de seu irmão. 

Ele fez um tipo de arma. Por ser de pedra, a montanha era
indestrutível. 

O monstro Kuku guardava os ossos de Horonamɨ dentro da montanha e os
devorava quando a criança nasceu. Nascida a criança, Yoahiwë a pegou com
a placenta e a lavou em água limpa. O tio pegou logo a criança
recém"-nascida e a soprou para secá"-la e acalmá"-la. Enquanto isso, ele
preparava a zarabatana e escolhia as pedras. Fazendo isso ele nos
ensinou a matar. Ele conseguiu vingar Horonamɨ. 

A criança o fazia se lembrar do irmão bonito que lhe fora arrancado
enquanto ele a mantinha deitada sobre seu peito:

--- Ũa, ũa, ũa --- fazia a criança. 

A criança não havia deitado com a mãe e nem mamado ainda quando Yoahiwë
soprou fortemente sua boca. Perto, havia um cipó pendurado, um cipó bem
duro, que ele torou; amontoou e amarrou muitas pedras, ele escolheu uma
pedra bem grande e volumosa, colocou"-a na zarabatana e fez a criança
soprar. Apesar de a criança ser pequena, saiu um sopro forte. 

--- Meu filho, teu sopro já é forte! --- falou. --- Kuxu, kuxu,
kuxu! --- fez para a criança, que estava sentada nas coxas do
tio. --- Vamos, meu filho, já fortaleceu teu sopro? --- perguntou.

--- Hɨhɨ! --- assentiu a criança. 

--- Experimente! Experimente com isso! 

--- Hɨhɨ! 

Ela ficava de pé vacilante, como os filhotes de jacamim. 

--- Kuxu, kuxu, kuxu! Fique firme, fique firme! --- O tio apoiava a
criança contra seu peito. 

--- Tente! Tente! 

Apesar de ser recém"-nascida, paha! Ela não soprava devagar. 
   
Ele segurava a criança na cintura, apoiando"-a contra seu peito. Ela fazia as pedras se soltarem com um som forte, parecido com o som dos
conoris quando abrem. O cipó"-de"-apuí representava a imagem do monstro
Kuku que ele iria mesmo matar. 

Tëɨ̃ɨɨɨɨ! O cipó se destruiu em pedaços. 

--- Vamos! Outro, outro, outro, só mais um!

Ela soprou novamente. Paha! Ouviu"-se o som. O meio do cipó explodiu em pedaços. 

--- Bem, o teu sopro já é forte --- Ele fez explodir o pedaço de cipó
que sobrava. Ele riu. Ela foi perseguir o monstro, essa mesma criança
que havia nascido naquele dia, de manhã cedo. 

--- Hoaa, é mesmo o meu filhinho! 

Pegou a criança nos seus braços para vingar o pai dela. Apesar de ser
pequena, a criança vingou seu pai. 

Apesar de a montanha ser dura, ela resistiu? Não! A criança fez explodir um
pedaço da serra, pois as pedras eram duras. 

Paha! A criança fez cair a serra no chão em um monte de pedaços. Os
pedaços de pedra zoavam.

Tuuuuu! Ela fez zoar os pedaços de pedra. Enquanto isso, o monstro Kuku
chorava de medo. Ele se lamentava, enquanto eles se aproximavam. Ele
chorava muito:

--- Ɨ̃ɨɨɨ! O que vai ser de mim? --- ele gemia, assustado. 

Os últimos pedaços da montanha ficaram pendurados lá. O último pedaço
caiu com o monstro e o destruiu: 

--- Ku! Ku! Ku! Ku! --- fez o monstro. 

Embora o monstro estivesse morrendo, ele conseguiu matar o bebê. Com
muita dor pelo irmão bonito, que o monstro conseguiu extinguir quando a
criança nasceu, o tio a deitou sobre seu peito para fazer dela o
instrumento da sua vingança. Yoahiwë ficou com muita raiva da morte do
seu sobrinho, a quem tinha se apegado como se fosse seu próprio filho,
iludindo"-se com a idéia de criá"-lo. Como perdeu seu sobrinho, o irmão
mais velho de Horonamɨ fugiu rapidamente num tipo de jangada e, enquanto
fugia, transformou"-se em espírito. Seus dois irmãos Yoahiwë e Omawë correram e seguiram pelo rio, zangados. 

--- Aë, aë, aë, aë, aë, aë! --- dizia ele sem parar, de raiva pela morte
do seu sobrinho. 

Sim. Assim fizeram.

 
