\chapter{Como foi feito este livro}

% \begin{flushright}
% \textsc{anne ballester soares}
% \end{flushright}

\noindent{}Os Yanomami habitam uma grande extensão da floresta amazônica, que cobre
parte dos estados de Roraima e do Amazonas, e também uma parte da
Venezuela. Sua população está estimada em 35 mil pessoas, que falam
quatro línguas diferentes, todas pertencentes a um pequeno tronco
linguístico isolado. Essas línguas são chamadas yanomae, ninam, sanuma e
xamatari.

\textls[20]{As comunidades de onde veio este livro são falantes da língua xamatari
ocidental e ficam no município de Barcelos, no estado do Amazonas, na
região conhecida como Médio Rio Negro, em torno do rio Demini. }

\section{da transcrição à tradução}

\textls[-10]{Em 2008, as comunidades Ajuricaba, do rio Demini, Komixipɨwei, do rio
Jutaí, e Cachoeira Aracá, do rio Aracá --- todas situadas no município
de Barcelos, estado do Amazonas --- decidiram gravar e transcrever todas
as histórias contadas por seus pajés. Elas conseguiram fazer essas
gravações e transcrições com o apoio do Prêmio Culturas Indígenas de
2008, promovido pelo Ministério da Cultura e pela Associação Guarani
Tenonde Porã.}

\textls[-10]{No mês de junho de 2009, o pajé Moraes, da comunidade de Komixipɨwei,
contou todas as histórias, auxiliado pelos pajés Mauricio, Romário e
Lauro. Os professores yanomami Tancredo e Maciel, da comunidade de
Ajuricaba, ajudaram nas viagens entre Ajuricaba e Barcelos durante a
realização do projeto. Depois, no mês de julho, Tancredo e outro
professor, Simão, me ajudaram a fazer a transcrição das gravações, e
Tancredo e Carlos, professores respectivamente de Ajuricaba e
Komixipɨwei, me ajudaram a fazer uma primeira tradução para a língua
portuguesa.}

\textls[5]{Fomos melhorando essa tradução com a ajuda de muita gente: Otávio
Ironasiteri, que é professor yanomami na comunidade Bicho"-Açu, no rio
Marauiá, o linguista Henri Ramirez, e minha amiga Ieda Akselrude de
Seixas. Esse trabalho deu origem ao livro \textit{Nohi patama Parahiteri
pë rë kuonowei të ã} --- \textit{História mitológica do grupo Parahiteri},
editado em 2010 para circulação nas aldeias yanomami do Amazonas onde se
fala o xamatari, especialmente nos rios Demini, Padauiri e Marauiá. Para quem quer conhecer melhor a língua xamatari, recomendamos os trabalhos de Henri Ramirez e o \textit{Diccionario enciclopedico de la lengua yãnomãmi}, de Jacques Lizot.  }

\section{a publicação}
 
\textls[-10]{Em 2013, fizéssemos uma reedição dos textos, retraduzindo, anotando e ordenando assim narrativas para apresentar essas histórias para adultos e para crianças de todo
o Brasil. Assim, o livro original deu origem a diversos livros com as muitas
histórias contadas pelos pajés yanomami.  E com a ajuda do \textsc{proac},
programa de apoio da \textsc{secult--sp} e da antropóloga Luísa Valentini, que organiza a
série Mundo Indígena, publicamos agora uma versão bilíngue das principais
narrativas coletadas, com o digno propósito de fazer circular um livro que
seja, ao mesmo tempo, de uso dos yanomami e dos \textit{napë} --- como eles nos chamam. }

\textls[20]{Este livro, assim como o volume do qual ele se origina, é dedicado com afeto à memória de nosso amigo, o indigenista e antropólogo Luis Fernando Pereira, que trabalhou muito com as comunidades yanomami do Demini.}