\chapterspecial{O {surgimento} {da} {primeira} {mulher}}{}{}
 

\letra{A}{gora vem a história} dos Unissexuais. O nome deles, os Unissexuais, vem
do fato de a mulher não ter aparecido imediatamente. Eles se agruparam. 

O surgimento dos nossos antepassados aconteceu a partir da perna de
Japu. Ainda não havia surgido a mulher. 

Depois do rapto da filha de Raharariwë, segue a história dos Unissexuais
que moravam juntos, quando não havia mulheres. 

Apesar de serem homens, eles faziam sexo entre eles. Apesar de terem
pênis, eles faziam sexo entre eles. No meio da copulação
deles, surgiu Japu. 

Depois do surgimento de Japu, lá os ancestrais dos Waika, dos Xamatari,
dos Parahiteri e dos Xirixianateri nasceram. Na parte carnuda abaixo do
joelho da perna de Japu, apareceu uma vagina. 

Nossos antepassados não nasceram da perna de Japu. O surgimento dos
nossos ancestrais é outra história. 

Nessa época, os antepassados dos Waika se reproduziram a partir da
perna de Japu. Nossos antepassados e, consequentemente, nossas gerações
já nasceram de mulher e não a partir da perna de Japu. Foram outros
os antepassados dos Waika. Os antepassados dos Waika nasceram da vagina da
filha de Japu. A história deles é diferente.\footnote{   O par \emph{waika}/\emph{xamatari} parece ter sido usado originalmente para designar outros grupos yanomami vivendo em região geográfica diversa de quem fala, os primeiros ao norte e oeste, e os segundos ao sul, reconhecendo-se neles conjuntos de características que os particularizam. Os termos foram atribuídos em diferentes momentos pelos brancos para designar grupos específicos de forma estável e, no caso de \emph{xamatari}, para designar a própria língua do tronco yanomami usada pelos Parahiteri que fizeram este livro.} 

Japu apareceu e se misturou a eles. Aquele que ia ser o marido
dele já morava no xapono. Depois de a vagina aparecer, foi ele quem
falou com o marido para fazer sexo. 

A vagina apareceu, semelhante àquela das mulheres. Os Unissexuais se
satisfizeram com a perna de Japu. Daí, nasceu a primeira mulher, o que
possibilitou aos Unissexuais fazerem sexo. Foi graças à perna de Japu, portanto,
que eles se satisfizeram. 

Nossos primeiros ancestrais são oriundos da perna de Japu. Primeiro,
nasceu uma mulher, depois nasceu outra. Assim se fez. Depois, outra.
Assim. Fizeram outra. Depois de nascer a primeira mulher, a partir da
qual nasceram as outras, surgiram os parentes de nossos antepassados. 

--- Prohu! --- logo disse o homem que nasceu primeiro. 

Chamaremos o primeiro homem que nasceu assim de nosso antepassado.
Eles se multiplicaram a partir da mulher que nasceu da perna de Japu, a
partir da filha mais velha de Japu. Continuaram a se multiplicar.
Nasceram cinco mulheres. Nasceram assim. 

Depois de elas nascerem, a vagina sumiu da perna de Japu, porque ela já
havia feito as mulheres. Já estavam se reproduzindo. Nós os chamamos de
nossos parentes. Nossos antepassados se reproduziram, continuaram a se
reproduzir. 

Se não fosse a perna de Japu, nossos parentes não existiriam. Aqueles
com os quais nos misturamos e fazemos amizade são nossos parentes,
nossos verdadeiros parentes. Foi o que aconteceu.

Depois de nascerem, eles ocuparam toda a floresta. Não são outros que
nos fizeram! Não foi Omawë que nos criou! Omawë mora em cima, apesar de
ter morado primeiramente nesta floresta. Ele fugiu da condição de
Yanomami. Ele voou, ele foi morar lá em cima, assim eram os dois irmãos
no início. Foi assim mesmo. 

Nossos ancestrais saíram da perna de Japu; ele não morou mais ali, foi a
um lugar diferente. Japu se chamará Napërari, quando se tornar
espírito. Seu marido também.

Apesar de ter um pênis igual a nosso, ele fazia sexo com outro homem,
apesar de ter o pênis amarrado, ele engravidou a perna de Japu, gerando
as mulheres, na perna dele mesmo. A vagina na perna menstruava, e ficava
sentada no chão no tempo da menstruação, ensinando a sentar no chão em
período menstrual. Fez aparecer a barriga na perna. 

Depois de nascer, a mulher chorou, o pai se levantou rapidamente, ele a
pegou logo, cortou o cordão umbilical e ela cresceu rapidamente. Naquele
momento, Japu se tornou homem novamente. Foi assim. Essa história
acabou.