%!TEX root = ./LIVRO.tex
%!TEX program = xelatex

\chapterspecial{A {anta} {que} {andava} {nas} {árvores}}{}{}
 

 

\letra{F}{oi Horonamɨ} quem perguntou os nomes dos animais. Horonamɨ encheu a
floresta de animais. 

Horonamɨ encontrou a anta Xamari, que andava como Yanomami. Ela andava
nos galhos baixos, vindo em sua direção. 

``Hukru! Hukru! Prãããõ!'' ela fez ao cair. 

Ela andava nas árvores como os cuatás. Afinal, ele encontrou a anta
andando nas árvores. Felizmente, ele fez com que ela descesse, para que
nós pudéssemos comê"-la. 

É sempre um acontecimento quando matamos uma anta para comê"-la! 

A anta não andava no chão: andava nas árvores de uma espécie nativa de
louro, atravessando os galhos e comendo as frutas maduras. Horonamɨ fez
quebrar o galho para que a anta caísse. Depois de cair, ela se acostumou
a andar no chão. 

A Anta chegou ao xapono dos Esquilos, mas lá não deu certo, então ela
foi para a mata. Os Esquilos se juntaram quando Anta ainda era Yanomami,
e a chamaram. Queriam saber quanto ela aguentava comer.

Os Esquilos viviam como Yanomami: moravam em um xapono no alto das
árvores e faziam festas como nós, embora eles fossem se tornar animais.
Um dia, eles chamaram as cutias, os caititus, as queixadas, as antas, os
papagaios e as maitacas. Havia muita comida, mas os convidados não
conseguiram comer tudo. Até a anta também desistiu de comer, pois
pressentiam que algo ia acontecer. 

De repente, todos eles se transformaram em animais. 

As queixadas também eram Yanomami. Os cipós se
arrebentaram.\footnote{   Ao se transformarem, os animais caem do alto das árvores e tentam se
agarrar em cipós.}  Foi lá, na região do xapono dos Esquilos
onde não conseguiram comer, pois estavam prestes a se transformar. Não
havia nenhuma queixada antes de eles se transformarem. Nessas regiões,
não havia queixada. Subiram até o alto, subiram, estavam subindo até a
ponta do cipó. Lá, o cipó arrebentou no meio. Queixada! Se isso não
tivesse acontecido, lá naquela floresta, hoje as queixadas andariam nas
árvores. 

A anta foi quem caiu primeiro e passou a andar no chão, tornando"-se um
animal terrestre. Em seguida, o cipó das queixadas arrebentou. Outros
Yanomami, que ficaram na parte superior do cipó se transformaram em
macacos cuatás. Assim foi. 

As queixadas ocuparam toda a floresta. Elas desceram rio abaixo.
Horonamɨ conseguiu assim fazer a anta descer ao chão, e hoje nós as
comemos. Assim que foi. Não havia animais no início, pois eles viviam
espalhados, como os Yanomami, em vários xaponos. 

``Yãukuakua! Yãukuakua!'' Ninguém fazia assim. É assim mesmo. Esse
grande animal que anda no chão, quando estamos famintos de carne, nós a
comemos, ela anda mesmo no chão. Nós a comemos. 

 
